% !TeX encoding = windows-1251

\chapter{Структура знака и картина мира}

В первой главе мы ввели базовые психологические представления, на которых основываются наши работы; далее мы дадим общий, пока тоже психологический, абрис ядра нашей модели "--- представление об устройстве знака "--- и опишем особенности функционирования различных вариантов картины мира, которые определяются строением знака как элемента представлений о реальности, составляющих сознание в его статике.

\section{Функционирование знака}
Мы, вслед за А.Н.Леонтьевым, исходим из того, что любая деятельность имеет некий индивидуальный смысл для субъекта, значение в жизни микро/макро социума и объективно-вещное, пространственно-временное содержание. С помощью имени это единство фиксируется и далее для сознания выступает как знак, с помощью которого человек, как это описывает Л.С.Выготский, управляет своими познавательными функциями "--- ощущением, восприятием, мышлением, вниманием, памятью, воображением. Смысл, значение и образ являются тремя аспектами того единства психического отражения, которым оперирует человек как субъект деятельности. Действительно, образ без смысла построить невозможно (поскольку незачем), что отражается в психологии тезисом о пристрастности восприятия; образ без значения для человека означает незавершённость процесса категоризации как актуалгенеза перцепта; значение без смысла отражает состояние невключённости субъекта в деятельность, наличие у него лишь т.н. знаемого мотива. 

Назначение объекта, его образ и отношение к этому объекту могут не осознаваться (т.е. не связываться именем и не вступать через это имя в отношения с другими знаками) и тогда эти способы психического отражения объекта выглядят так: функциональное значение объекта (возможность совершить с его помощью определённую операцию, использовать его для решения определённой задачи), перцепт (образ восприятия, включенного в инстинктивную программу поведения) и биологический смысл объекта (его способность удовлетворять определённую потребность). Такое отражение позволяет осуществлять переход (<<планирование>>) между двумя компонентами знания об объекте: от биологического смысла к перцепту "--- выбор конкретного объекта, наилучшим образом удовлетворяющего заданным критериям, от перцепта к функциональному значению "--- выбор способа использования конкретного объекта, от функционального значения к биологическому смыслу "--- выбор <<мишени>> для конкретного действия.  Такой способ отражения не позволяет строить многоходовые планы, поскольку три аспекта знания об объекте связаны лишь попарными отношениями и нужен <<внешний наблюдатель>>, чтобы увидеть, что это три стороны одного <<треугольника>> знания. 

Появление  имени реализует как раз этот взгляд сверху на плоскость <<треугольника знания>>, а множество имён позволяет иметь вторую плоскость, перемещение в которой позволяет проигрывать возможные исходы цепочки действий, не переходя к самим действиям, но учитывая появление после каждого действия нового объекта и, соответственно, новых условий деятельности. Условно можно представить себе знак в виде тетраэдра, где вершина <<Имя>> является <<воротами>> к основанию "--- <<треугольнику знания>>. При этом, когда образ, смысл и назначение объекта как элементы не просто знания, а знака входят в сознание они трансформируются - благодаря тому, что теперь их использование опосредствовано именем: сам объект уже приобретает значение (становится социально значимым предметом), личный опыт действования  с ним отражается в личностном смысле, а само событие восприятия объекта переживается как дублирование в образе предмета, признаваемого человечеством объективно существующим.

Итак, знаки функционируют в двух плоскостях - в плоскости имён и в плоскости психологического содержания. Если убрать имена, то связи между элементами психологического содержания будут устанавливаться непосредственно, так как они функционируют у животных. Так, шимпанзе Кёлера устанавливал отношение между коробками, своим ростом и подвешенным к потолку бананом. Не имея языка, шимпанзе не может свой опыт успеха по решению проблемной ситуации <<лапы коротки>>, зафиксировать, обобщить (ведь слово <<лапы>> обозначает любые конечности, а не только данного шимпанзе) и передать другим в виде знания. 

У человека для предметов и ситуаций, не выделенных  культурой и не зафиксированных в именах знаков, сохраняется способ внезнаковой фиксации опыта решения задач. Дело в том, что новое знание не всегда фиксируется в знаксли процесс фиксации опыта не опосредован культурными концептами, то и отношение к предмету или ситуации как к <<условному знаку>> адресованному <<посвящённому>>, не возникает.  Тогда структура ЗНАЧЕНИЕ-СМЫСЛ-ОБРАЗ может сформироваться в совместной деятельности как психологическое содержание сигнала "--- того, что объективно указывает на значимый объект, но никем не подаётся как знак. Значение при этом существует как выработанный данной группой способ действования в определённой ситуации, смысл отражает опыт индивидуального  успеха/неудачи при реализации данного операционального состава деятельности, а образ представляет собой сенсомоторную программу. То, как именно формируется в этом случае поле общего знания для участников совместной деятельности, исследовано в работах И.О.Александрова и Н.Е.Максимовой на материале совместной игры в <<крестики-нолики>> []. 

Семантическая сеть имён принадлежит всем, опирается на законы языка и содержит представления об устройстве мира в данной культуре или субкультуре (профессиональной, например). Слой психических содержаний принадлежит индивиду, а перемещение между двумя слоями есть процесс осознавания. 

В построенной модели работа со знаками организована так: 
\begin{itemize}
	\item от какого-либо из элементов психологического содержания знака необходимо подняться к его имени; 
	\item от него необходимо пройти по семантической сети к нескольким именам, связанным с исходным именем существующими в данной предметной области классификационными структурами; спуститься от каждого к элементам психологического содержания данных знаков (к значению, к образу или к смыслу); проверить каждый из знаков на пригодность в данной ситуации и приемлемость для субъекта деятельности;
	\item приняв решение,  связать исходный знак и найденный знак одной из направленных связей  "--- <<это то, что я искал>> (категоризация, связь между исходным значением и найденным образом), <<это то, что я хочу/не хочу>> (интерпретация, связь между исходным образом и найденным смыслом), <<это то, что я имел в виду>> (концептаулизация, связь между исходным смыслом и найденным значением), <<зачем мне это?>> (оценка, связь между исходным значением и найденным смыслом), <<что именно я хочу?>> (опредмечивание потребности, связь между исходным смыслом и найденным образом), <<это что?>> (узнавание, связь между исходным образом и найденным значением).
\end{itemize}

Если на любой из перечисленных выше вопросов-отношений можно ответить сразу, без поиска на семантической сети имён, то мы имеем то, что Узнадзе называл деятельностью установки. Если на уровне установки возникает препятствие и автоматическое узнавание, опредмечивание или оценка оказываются невозможны, актуализируются утверждения-отношения, которые в принципе не реализуемы вне структуры знака, т.е. требуют обращения к имени. Именно этот выход в область знаний, накопленных <<в ходе общественно-исторического развития>> - со всеми отношениями между предметами и их свойствами "--- обеспечивает резкий скачок в эффективности человеческого интеллекта, т.е. мышления, опосредованного знаками, речевого мышления, (Выготский).

Итак, при решении задач, требующих осознавания результатов опыта, имена опосредуют связи между психическими отражениями предметов и, благодаря своей включённости, во-первых, в предметные классификации и описания, а, во-вторых, в систему языковых значений, позволяют субъекту сознания встраивать свой опыт в опыт человечества, опираясь таким образом на последний и пополняя его.

\section{Картина мира и проблема гетерогенности сознания}
кажется, что живём в век рациональности, однако... Успенский с Лотманом про два типа, Глебкин короткий обзор, Романов (Историческое развитие культуры - найти),  Петров про три типа и мб кто-то ещё...

Сознание современного человека может утрачивать часть своей гетерогенности. Человек  может обладать такой структурой сознания, в которой один из трёх механизмов работает в ослабленном режиме: для кого-то оперирование приёмами рацио может быть малодоступно, кто-то может плохо ориентироваться в сценариях обыденной жизни, кому-то формирование личностных смыслов может даваться с трудом. Происхождение таких дефектов в жизни конкретного человека, являясь предметом психотерапии, для настоящего исследования не представляет интереса, но сам факт возможности существования затруднений в работе на одной из семантических сетей для нас важен. 

Прежде чем перейти к рассмотрению последствий подобных затруднений и описанию дефектных картин мира, обратим внимание на проблему использования индивидом культурных институций для задачи восполнения эффективности плохо работающих механизмов своего сознания. Представляется, что такие институции как религиозность, здравый смысл и рациональность в здоровой культуре работают с индивидуальным сознанием в соответствии со схемой поэтапного формирования умственных действий Гальперина. Напомним, что в практике школьного психолога коррекция дисфункции осуществляется через <<развёртку>> страдающего механизма (например, произвольного внимания) с опорой на внешние средства, когда все автоматизированные ранее операции, протекающие <<в уме>>, заново вводятся в сознание и реализуются на внешних предметах с проговариванием ожидаемых результатов и сравнении с ними реально достигнутых. Только после того, как ребёнку удаётся под сознательным контролем "--- своим и психолога - научиться правильно выполнять всю необходимую последовательность действий, наступает пора повторного сворачивания действий и перевода их на уровень неосознаваемых автоматических операций. 

Религиозность по своей исходной функции есть механизм порождения смыслов. Способность оперировать мифом как инструментом осмысления места конкретного события в целостности жизни человека возникает в результате освоения и присвоения религиозных практик, принятых в данном обществе. Если для общественного сознания миф работает как стимулятор групповой сплоченности и фасилитатор принятия каждым человеком общей для группы цели, то для индивидуального сознания создание нарратива о себе и своей жизни служит инструментом реинтеграции Я (ср.: сказкотерапия и ... спросить ларису ). Таким образом, при ослаблении функции порождения личностных смыслов или в условиях возросших требований к этой функции в ситуации серьёзных жизненных перемен человек может обращаться к институту религии и заново "--- <<разворачивая>>, отрабатывая и <<сворачивая>> отдельные операции, входящие в состав деятельности интерпретации (осмысления) событий - обучаться связывать эмоциональную, когнитивную и поведенческую сферы своей жизни. 

Отметим, что религия как общественный институт может использоваться и для коррекции двух других механизмов "--- механизма конформизма (здравого смысла и житейской опытности) и механизма рациональности (познавательной активности и толерантности). Для каждого, чьи темпераментальные или характерологические  особенности затрудняют следование правилам общежития, религиозная практика предоставляет возможность <<поупражняться в послушании>> - как через участие в строго регламентированной совместной деятельности - обрядах, так и через присвоение ценностей коллективизма. Для того же, кто исповедует ценности новизны и принятия инаковости, но в силу наличия враждебных установок и категорического стиля восприятия и мышления, не справляется со <<взятыми на себя обязательствами>>, присоединение то к одной, то к другой системе верований, позволяет пережить опыт интереса к непонятному и принятия непривычного. Разумеется, в этих двух случаях коррекция будет скорее поведенческой, чем личностной - ни в случае задачи корректировки характера, ни в случае необходимости корректировки стиля мышления,  глубокого воздействия на личность религия оказать не сможет.
 
Здравый смысл как механизм формирования значений связан с включением человека в совместную деятельность. Функционирование в рамках сценариев обыденной жизни, где каждый участник выступает только в предписанной сценарием роли и не пытается действовать с позиций строгой логики или личного приятия/отторжения, требует умения не вовлекаться в происходящее личностно, действовать в рамках <<должностных инструкций>> и <<соблюдать порядок>>. Уважение к закону, с одной стороны, и умение понимать интересы партнёров, с другой, - т.е. весь спектр социальности - формируются именно в такой ролевой активности. 

Очевидно, что есть культуры, более эффективно развивающие у своих носителей эти умения, и есть культуры, в которых такая <<невовлечённость>> трактуется как чёрствость или глупость. Критика культуры, принявшей <<закон и порядок>> в качестве высшей ценности, может идти не только снаружи, от представителей других культур, но и возникать изнутри, в текстах её ярких представителей. Так, у ле Корбюзье мы можем увидеть выпады не столько против современных ему методов европейского градостроительства, сколько требование перехода к принципиально иной позиции в проектировании общественной жизни: <<Деспот "--- это не человек. Это - План. Правильный, реалистический, точный план, который один только в состоянии обеспечить решение вашей проблемы,  план, установленный ясно, во всей полноте, в его непременной гармонии. Этот план был хорошо составлен вдали от криков ярости в офисе мэра или ратуши, от воплей электората или ламентаций жертв общества. Он был составлен спокойными и светлыми умами. Требуется учесть только общечеловеческие истины. Можно игнорировать весь поток текущих указаний, все существующие обычаи и каналы>>. <<Сколько из тех пяти миллионов [те, кто приехали из сельской местности в Париж, чтобы пробиться в городе] "--- просто труха под ногами, черный комок нищеты, неудачи, человеческого мусора?>>. Дома и города должны <<появляться должным образом оборудованными, блистательно новыми, с фабрики, из цеха, безупречными изделиями ровно жужжащих машин>> (ссылка на статью Ревзина). Диктат не обычая или сочувствия, а чистой рациональности "--- этот призыв конструктивизма отражает попытку ликвидировать гетерогенность общественного сознания за счёт избавления его не только от эмоциональных оценок, но и от давления <<общепринятого>>. Для культуры <<здравого смысла>> старой Европы это призыв революционный,  но одновременно привычный, вписанный в традицию критики сословно-ролевых практик общества со стороны Просвещения. Ослабление работы механизма конформизма ведёт к ослаблению социальности как таковой, и тогда прогрессизм Французской революции или технократизм  американских авианалётов  даёт не менее кровавый результат, чем архаичность русского бунта. Включение человека в систему распределения ролей, налагающих разнообразные обязательства и требующих отложить в сторону все сомнения, касающиеся логичности и осмысленности исполняемых сценариев, - эта практика, в том или ином виде осуществляемая любым обществом, позволяет человеку усилить работу того механизма сознания, который связан с формированием системы значений как аккумуляторов общественно-исторического опыта. 

Включение в систему ролевых отношений может выступать как вспомогательное средство и при дефицитарности механизма смыслопорождения, и при неуверенной работе механизма рациональности. Смысловое бессилие может быть отчасти скомпенсировано <<честным исполнением роли>>, когда человек, участвуя в социально значимом деле, проникается переживанием важности и ценности того, чему посвящены усилия коллектива. Для того же, кто слабо связан с реальностью на предметном уровне, связь с ней на социальном является главной опорой <<адекватности>>. Разумеется, при этом неизбежны <<колебания вместе с линией партии>>, но при этом человек может развивать в себе и некоторые интересы, как это случалось с героиней чеховской <<Душечки>> при освоении роли жены директора театра или роли опекунши гимназиста.

Рациональность обеспечивает внимание и интерес к новому, к тому, что ещё не зафиксировано на уровне значений и существует пока в абстрагированных образах. Логика предмета вместо <<очевидностей>> житейской опытности или волюнтаризма личного переживания "--- это то, что делает рациональность привлекательной для многих и полезной для экономического процветания общества. Однако предметная логика становится доступна человеку только при <<искреннем отношении к истине>> (М.Вертгеймер), поэтому рациональностью легко жертвуют в пользу здравого смысла, даже не замечая подмены "--- вместо поиска истины практикуется высказывание мнения.  Образование, в принципе направленное на формирование научных понятий, в культуре рациональности парадоксальным образом оказывается главным инструментом такой подмены и проводником житейских понятий. Когда каждому вменяется в обязанность чем-то интересоваться, быть открытым новому и составлять своё суждение обо всём, с чем он сталкивается в жизни, тогда жёсткая, неподатливая среда научного знания начинает обходиться стороной даже в сфере образования, а, отчасти, и в самой науке. Если в 30е годы 20 века  Выготский описывал процесс выстраивания житейских понятий в систему под влиянием образца, задаваемого научными понятиями, то теперь мы можем констатировать обратный процесс "--- обытовление научных понятий за счёт изъятия принципа системности даже в высшей школе. Общеобразовательная же школа в явном (как в финской системе) или неявном (как в российской системе) виде и вовсе отказалась от задачи перевода мышления ребёнка на стадию формальных операций (Пиаже) и обобщения в истинные понятия (Выготский). Таким образом, теперь заботу о механизме здравого смысла взяла на себя школа, а рациональность опять, как в доаристотелевские времена, стала частным делом. При том, что и религиозность как средство взаимодействия с Абсолютом, не имеет своего определённого места в общественном сознании, ситуация складывается довольно опасная "--- истина и Бог отвергнуты, остаётся лишь диктат мнений. Конструкция явно неустойчивая для общества и неблагоприятная для нормального функционирования индивидуального сознания.


\section{Рациональная картина мира}
\section{Взаимодействие рациональной картины мира с житейской и мифологической}
(добавить детали про МКМ из Усп.-Лот.)

\section{Картина мира современного человека: проблема разрушения гетерогенности сознания}

\section{Экспериментальное иссл-е км}
