% !TeX encoding = windows-1251
\sectionb{Введение}
\begin{flushright}
	\textit{Мысль не выражается в слове, но совершается в нем.}
	
	\textit{Л.С.Выготский}
\end{flushright}
\vspace{10pt}

Проблема возникновения психического является, видимо, одной из центральных проблем современной когнитивной науки и рассматривается как в психологических, так и нейрофизиологических исследованиях. В работах таких психологов как А.Н. Леонтьев  \cite{Leontiev1977}, представление каждого объекта или явления действительности в сознании включает три компонента: образ объекта, культурно-историческое значение  и его личностный смысл. В соответствии с понятием образа, развиваемым в когнитивной психологии, восприятии рассматривается как процесс категоризации, значение соответствует предназначению объекта - семантической компоненте знака, а личностный смысл интерпретируется как множество действий с объектом, предпочитаемых субъектом. В существования таких структур свидетельствует не только культурно-исторический подход, но и другие психологические теории, в частности трехпроцессная модель Станович \cite{Stanovich2009}. В ней, в отличие от известной двухпроцессной модели Канемана \cite{Kahneman2011}, психические процессы реализуются тремя подсистемами: рефлексивной, алгоритмической и автономной.

Эти соображения подтверждаются результатами многих исследований и в области нейрофизиологии, прежде всего \cite{Ivanitsky1996}, в соответствии с которыми возникновение ощущения, т.е.  переход с нейрофизиологического уровня на психологический, связывается с кольцевым движением возбуждения, которое после дополнительной обработки в других структурах мозга возвращается к местам первоначальных проекций (<<круг ощущений>>). Психическая функция \cite{Ivanitsky1996} возникает на основе синтеза трёх видов информации (т.е., по существу, речь идет о формировании трёхкомпонентных структур): информации, исходящей из внешней среды (сенсорной), извлекаемой из памяти и приходящей из центров мотивации. Следует заметить, что работы  \cite{Edelmen1981,Edelman1987,Mountcastle1998} также свидетельствуют о возможности существования трехкомпонентных структур в картинах мира субъектов деятельности. 

Таким образом, в соответствии  с современными взглядами на возникновение психических функций  и на роль в этом  нейрофизиологических процессов, возникновение  психических функций связывается с существованием или синтезом в процессе коммуникации специальных информационных структур, содержащих три различных по происхождению вида информации: информации поступающей из внешней среды, информации извлекаемой из памяти и информации, приходящей из центров мотивации. Связывание таких компонент в единое целое обеспечивается их именованием; оно же обеспечивает устойчивость возникающих структур. Такие информационные структуры были названы нами знаками ввиду их сходства с аналогичными структурами, изучаемыми в семиотике \cite{Frege2000,Pierce2000a,Lotman2000} Множество знаков, формируемых субъектом в процессе деятельности и коммуникации, образует его знаковую картину мира, отражающую его представления о внешней среде, о себе и о других субъектах. 

В последующие годы использование идеи возврата возбуждения для объяснения механизмов сознания и <<знаковую>> гипотезу подтвердили результаты многих исследований, в том числе данные о топографии отделов мозга, входящих в <<круг ощущений>>. В \cite{Friederici2015} рассмотрен механизм формирования некоторых когнитивных функций  и его связь с формированием языковой модели мира. Работа \cite{Loula2012} посвящена возникновению механизмов коммуникации на основе семиотического подхода. В \cite{Roy2005} предлагается  знаковая модель мира как основа операционной компоненты робота. 

Компоненты знака находят свою нейронную реализацию в различных подсистемах мозга. Образная компонент знака реализуется процессами распространения нейронной активации от первичных сенсорных отделов кортико-таламической системы к ассоциативным.  При этом выделяются два пути  активации: нижний (вентральный), определяющий пространственно-независимые объектные характеристики поступающей сенсорной информации, и задний (дорзальный), распознающий пространственную конфигурацию и действия \cite{Grossberg2014}. Существование этих двух активационных потоков оправдывает существование объектных и процедурных признаков в образной компоненте знака (см. главу \ref{chap:swm_model}). 

Эффект повторного входа в первичные отделы коры \cite{Ivanitsky1996,Edelmen1981} возникает благодаря наличию обратной связи в процессе распознавании образов, играющей роль предсказывающей активации (предактивации) нейронов.  Компонента личностного смысла является продуктом взаимодействия моторных отделов коры и таких подкорковых структур как таламус, базальные ядра, миндалевидное тело и гипоталамус. Именно этими подсистемами мозга реализуется интеграция предыдущего опыта действования и выбор действия в текущей ситуации с учетом текущего мотива и цели \cite{Gurney2001}. Тесно связан с компонентой личностного смысла и гиппокамп, который играет важную роль в формировании эпизодической памяти, т.е. описании текущей и недавних ситуаций деятельности \cite{Rolls2010}. Наконец, компонента значения является результатом обобщающей и абстрагирующей функции мозга и реализуется лобными и верхними височными отделами коры мозга. В этих же отделах происходит и связывание всех компонент знака с их последующим именованием \cite{Pulvermuller2013,Friederici2015}.

Очевидная междисциплинарность культивируемого здесь подхода требует особого внимания к используемым терминам; при этом, как справедливо указывает В.М.Аллахвердов, <<термины только тогда становятся теоретическими, когда они включены в теорию>> \cite{Kulikov2001}. В частности, для того, чтобы в задачах моделирования психических функций в системах искусственного интеллекта использовать психологическую терминологию не как житейскую, а как научную, строго определяемую в рамках какой-либо теории психического, мы обратились к культурно-историческому подходу Л.С.Выготского и созданных в рамках этого подхода теории деятельности А.Н.Леонтьева и теории локализации высших психических функций (ВПФ) А.Р.Лурии.. Развиваемые в школе Выготского-Леонтьева-Лурии представления о знаковой природе сознания позволяют, с одной стороны, привлекать к моделированию психических функций аппарат искусственного интеллекта, с другой, сверять результаты, получаемые при математическом моделировании знаково-опосредованной деятельности, с данными нейрофизиологии.

Для работ в области искусственного интеллекта (ИИ) особое значение имеет утверждение Л.С.Выготского о существовании различных механизмов работы с информацией: <<Существуют особые законы мышления, они не исчерпываются теми законами, которые имеются в ощущении. Это значит, что хотя сознание всегда отражает действительность, но оно отражает действительность не одним-единственным способом, а по-разному. Обобщенный способ отражения действительности есть, я думаю, специфически человеческий способ мышления>>.  Опирающийся на обобщения специфически человеческий способ отражения действительности "--- это, согласно Выготскому, речевое мышление.  Методы искусственного интеллекта сегодня достаточно развиты   для того, чтобы обратить внимание и на этот  механизм решения задач. До сих пор в ИИ создавались методы, либо не требующие опоры на естественный язык, либо не требующие моделирования работы субъекта мышления с текстами. В некотором смысле ИИ  повторил путь развития человеческой психики: согласно Выготскому, мышление и речь как психические функции развиваются в эволюции независимо друг от друга и лишь в онтогенезе  человека, в возрасте двух лет, происходит их <<встреча>> и возникает особый механизм познания "--- речевое мышление. ИИ как математическая дисциплина развивал в первую очередь логические методы; несколько позже началось развитие методов, опирающихся на лингвистические средства. Опора на данные психологии, привносящие в представление о работе с информацией понятие субъекта сознания и деятельности, позволяет создавать методы искусственного интеллекта, обладающие функционалом речевого мышления человека. 

Существует ряд задач, в решении которых сознание может не принимать участия. Дж. Джейнс \cite{Jaynes1986} замечает, что <<сознание это не вся психика, оно не обязательно для чувствования или восприятия, оно "--- не копия опыта, не обязательно для обучения, не обязательно даже для мышления и умозаключения, и имеет только произвольное и фиктивное местоположение>>. Воспользуемся предложенным Дж.Джейнсом перечнем  задач, чтобы понять в каких случаях в работах по ИИ можно обойтись без обращения к моделированию функций сознания, а в каких такое обращение следует считать необходимым. <<Все разнообразие воспринимаемых свойств "--- например, размер, яркость, цвет, форма, которые наша нервная система сохраняет в широком диапазоне окружающих изменений света, расстояния, угла зрения, или даже нашего движения, при котором объекты сохраняют свое положение, называемое константой расположения (location constancy) "--- все это делается без какой-либо помощи со стороны интроспективного сознания.  То же и с другим широким классом активности, которую можно назвать преоптивной  (preoptive), то есть то, как мы сидим, ходим, передвигаемся. Все эти действия делаются без осознания>>. Как можно видеть, традиционные задачи робототехники неслучайно не требуют моделирования субъекта, обладающего сознанием "--- сенсоры и манипуляторы воспроизводят внешний рисунок физической активности человека, сознание для решения таких задач не требуется и человеку. Что выделять в качестве объекта наблюдения, что планировать сделать сейчас, а что отложить на потом "--- для решения этой задачи уже требуется сознание. 

Далее, <<то, что сознание не копирует опыт, может быть продемонстрировано очень легко, <например>, …изучая воспоминания которые у нас есть, и замечая, что они не структурированы так, как мы их переживаем. Например, думая о том, как вы последний раз плавали, вместо того, чтобы думать о сложном визуальном, температурном, проприоцептивном, дыхательном опыте, каким он был, большинство людей склонны видеть себя плывущим с другой точки зрения "--- вероятно, с верхней точки. То есть это то, чего они, конечно, никогда не испытывали>>. Задачи накопления данных, их хранения и воспроизведения, требуя порой от разработчиков изощрённости и остроумных решений, никак не связаны сами по себе с моделированием представлений человека. Принять решение запомнить нечто, выбрать для себя принцип структурирования информации "--- так, чтобы и запоминать и легко было, и вспоминать потом безошибочно "--- вот задача для механизма осознавания.

<<Обучение двигательным навыкам, судя по всему, также происходит без участия сознания. … Более сложный тип обучения "--- это инструментальное обучение, или оперантное обуславливание, или мы могли бы сказать, что это обучение решению проблем. Это старая психологическая проблема, называемая обучением без осознания (awareness)>>. Как известно, методы машинного обучения позволяют проводить автоматическое обучение интеллектуальной системы быстро и эффективно, в случае, если заранее известно, что учиться "--- нужно. Но принимать решение о применении этих методов пока может только человек.<<Вюрцбургская школа безобразного мышления … после серии экспериментальных   работ пришла к таким концепциям, как установка и детерминирующая тенденция. <Они> похожи на инструкции, передаваемые нервной системе, что, при существовании материала для работы, дает результат в виде ответа автоматически, без какого-либо сознательного мышления или умозаключения. Сознание изучает проблему и подготавливает ее "--- процесс, который может привести к внезапному появлению решения как бы ниоткуда>>. Таким образом, и в сфере мышления сознание требуется только на определённых стадиях процесса. Наконец, <<думать о нашем сознании, как о находящемся внутри головы, очень естественно, но произвольно>>. Материальным субстратом человеческой психики в целом и сознания в частности является мозг, однако законы психического несводимы к законам физиологии мозга. 

Одной из основных функцией сознающего субъекта в ИИ  должно, с нашей точки зрения, стать целеполагание, тогда как все другие методы ИИ, воспроизводящие эффекты восприятия, запоминания, обучения и рассуждений,  могут быть использованы при выполнении построенного сознанием плана деятельности. Здесь следует заметить: наряду с принятыми в классическом ИИ структурами данных "--- главным образом, символьными "--- для моделирования функций сознания потребуется использование новых структур данных "--- знаковых "--- имеющих более сложную структуру. В теоретическом плане это будет соответствовать центральному положению культурно-исторического подхода о надстраивании высших психических функций над натуральными психическими функциями. 

Добавим, что расширение типов данных в искусственном интеллекте <<знаковой парадигмой>> позволит:
\begin{itemize}
	\item ставить и решать такие задачи, сами постановки которых невозможны в <<символьной парадигме>>;
	\item опираться не на индивидуальный опыт, а на культурно-исторический, не ограниченный ни по широте тематики, ни по уровню обобщения;
	\item нерелевантную информацию не игнорировать  как шум, а рассматривать как пока что не актуализированное знание.  
\end{itemize}
Мы надеемся, что существуют и иные преимущества обладания сознанием, но пока что, ограничимся указанными.

 
