% !TeX encoding = windows-1251
\sectionb{Заключение}

В современном русскоязычном научном дискурсе термин <<картина мира>> служит целям номинации различных по содержанию и функциям понятий.  Метафорические возможности, заложенные в словосочетании <<картина мира>>, реализуются преимущественно в трех направлениях: 1) картина мира как результат познавательной деятельности научного сообщества, основанной на исторически и дисциплинарно обусловленных принципах научного познания, демонстрирующий, таким образом, зависимость от форм и средств познавательной практики и задающий ее программу, правила и критерии оценки; 2) картина мира как сложно организованный фрагмент реальности, существующей независимо от действий субъекта познания и являющийся предметом его познавательной деятельности, прежде всего с точки зрения своего строения; 3) картина мира как ментальная структура, аккумулирующая опыт взаимодействия с реальностью индивидуального или группового субъекта и участвующая в организации его поведения. Показано, что в русскоязычном научном дискурсе в настоящее время наблюдается тенденция использования первого из названных аспектов в естественнонаучной, методологической и научно-учебной литературе, второго "--- в публикациях лингвистов и культурологов, третьего "--- в работах лингвистов, психологов и педагогов. Разграничение областей применения различных понятий, называемых с помощью многозначного выражения <<картина мира>> (которое в силу своей многозначности не может быть с полным основанием считаться термином) позволяет ввести <<правила игры>> в его употребление и в перспективе устранить наблюдаемый терминологический хаос.

Теоретическими основаниями нашей работы в области моделирования картины мира были выбраны: в области психологии "--- культурно-исторический подход, в частности, теория деятельности, а в области искусственного интеллекта "--- представления, развиваемые в прикладной семиотике. Анализ нейрофизиологических работ позволил обнаружить модели, близкие по смыслу тем представлениям о роли знака в организации знаний и поведения человека, которые развиты в школах Выготского и Поспелова. Возникновение высших психических функций, таких как произвольное внимание, категориальное восприятие, вербальная память и речевое мышление, связывается с существованием или синтезом в процессе коммуникации специальных информационных структур, содержащих три различных по происхождению вида информации. Во-первых, информации, поступающей из внешней среды, категоризованной в соответствии с классифицирующими структурами языка; во-вторых, информации, извлекаемой из памяти, организованной на основе культурно-исторического опыта; в-третьих,  информации, приходящей из центров мотивации, оформленной в представления о человеческих потребностях. Связывание таких компонент в единое целое обеспечивается их именованием; оно же обеспечивает устойчивость возникающих структур. Такие информационные структуры были названы нами знаками ввиду их некоторого сходства с аналогичными структурами, изучаемыми в семиотике. Множество знаков, формируемых субъектом в процессе деятельности и коммуникации, образует его знаковую картину мира, отражающую его представления о внешней среде, о себе и о других субъектах совместной деятельности.

Опора на понятие семантической сети позволило провести более подробный психологический анализ функционирования знака. Введено представление о трёх типах картины мира, различающихся тем, какая сторона деятельности составляет основу познавательных гипотез. Поскольку любая деятельность имеет некий индивидуальный смысл для субъекта, значение в жизни микро/макро социума и объективно-вещное пространственно-временное содержание, то и отражение деятельности в форме установок предполагает формирование субъектом трёх типов гипотез. Смысловая <<проекция>> деятельности  на <<экран>> картины мира даёт аффективно насыщенный сюжет, главным героем которого является субъект деятельности. Значение деятельности и значение отдельных действий и операций проецируются в индивидуальное сознание в форме представлений о ситуациях взаимодействия и ролях. Вещная, объектная сторона деятельности отражается в форме концепта, который задаётся предметом, выделяемым этим понятием из объекта, и методом, с помощью которого эта процедура экстрагирования предмета может быть осуществлена. В гетерогенной картине мира современного человека фиксация гипотез о смысле означает доминирование в описании реальности мифологических сюжетов, гипотез о значениях и ролевых взаимодействиях "--- доминирование сценарного описания, гипотез о предмете и методе его распознавания в объекте "--- доминирование рациональных, в том числе, научных, описаний. С точки зрения содержания картины мира, её разновидности можно представить себе как расположенные на шкале от всеобщего и аффективного к уникальному и рациональному. Мифологическая картина мира позволяет человеку соотнести себя с миром общечеловеческих переживаний и действий; житейская "--- с комплексом намерений, поступков и оценок, характерных для группы; рациональная "--- с собственной точкой зрения на интересующие человека предметы. Соответственно, целеполагание и планирование можно в каждой конкретной ситуации осуществлять по-разному, начиная поиск в одной системе описания (для интеллектуального агента - на одной семантической сети) и продолжая его в двух других. 

Было предложено описание знаковой картины мира на синтаксическом, семантическом и структурном уровнях. На синтаксическом уровне были введены основные компоненты знака и базовые семейства отношений на их множестве. Рассмотрены три типа семантических сетей и базовые операции на этих сетях: операции обобщения, замыкания по значениям и агглютинации смыслов. На семантическом уровне каждая компонента знака была описана с помощью средств искусственного интеллекта. Рассмотрены итеративные процедуры работы образной компоненты знака и образования нового знака. На структурном уровне были интерпретированы некоторые современные нейрофизиологические данные и предложена специальная математическая структура - каузальная матрица, введено понятие каузальной сети, в которой реализуются основные отношения и операции на множестве знаков. Приведены примеры применения знакового подхода, который даже на данном, начальном, этапе своего развития оказывается полезным.




 
