% !TeX encoding = windows-1251
\sectionb{Введение}
\begin{flushright}
	\textit{Мысль не выражается в слове, но совершается в нем.}
	
	\textit{Л.С.Выготский}
\end{flushright}
\vspace{10pt}
Междисциплинарная работа требует особого внимания к используемым в ней терминам, при этом, как справедливо указывает В.М.Аллахвердов, <<термины только тогда становятся теоретическими, когда они включены в теорию>> \cite{Kulikov2001}. Именно для того, чтобы в задаче моделирования целеполагания в системах искусственного интеллекта использовать психологическую терминологию не как житейскую, а как научную, строго определяемую в рамках какой-либо теории психического, мы обратились к культурно-историческому подходу Л.С.Выготского и созданных в рамках этого подхода теории деятельности А.Н.Леонтьева и теории локализации высших психических функций (ВПФ) А.Р.Лурии. В теории деятельности понятие <<цель>> определяется через понятие <<сознание>> и понятие <<действие>>, при этом разработано представление о строении сознания, а действие характеризуется определённым положением в структуре деятельности и соотнесено с понятиями <<представление>>, <<совместная деятельность>>, <<операция>>. Понятия <<сознание>> и <<деятельность>> в свою очередь вписаны в более широкий круг представлений о психическом отражении, развитии психики, знаковом опосредовании, образе мира. Развиваемые в школе Выготского-Леонтьева-Лурии представления о знаковой природе сознания позволяют, с одной стороны, привлекать к моделированию целеполагания аппарат неоднородных семантических сетей, опирающийся на теорию знака Фреге, с другой, сверять результаты, получаемые при математическом моделировании знаково опосредованной деятельности, с данными нейрофизиологии.

Для работ в области искусственного интеллекта (ИИ) особое значение имеет утверждение Л.С.Выготского о существовании разных механизмов работы с информацией: <<Существуют особые законы мышления, они не исчерпываются теми законами, которые имеются в ощущении. Это значит, что хотя сознание всегда отражает действительность, но оно отражает действительность не одним-единственным способом, а по-разному. Обобщенный способ отражения действительности есть, я думаю, специфически человеческий способ мышления>>.  Опирающийся на обобщения специфически человеческий способ отражения действительности --- это, согласно Выготскому, речевое мышление.  Как нам видится, в ИИ накоплены уже достаточные ресурсы для того, чтобы обратить внимание и на этот  механизм решения задач. До сих пор в ИИ создавались методы, либо не требующие опоры на естественный язык, либо не требующие моделирования работы субъекта мышления с текстами. В некотором смысле ИИ  повторил путь развития человеческой психики: согласно Выготскому, мышление и речь как психические функции развиваются в эволюции независимо друг от друга и лишь в онтогенезе  человека, в возрасте двух лет, происходит их <<встреча>> и возникает особый механизм познания --- речевое мышление. ИИ как математическая дисциплина развивал в первую очередь методы логики; несколько позже началось развитие методов, опирающихся на данные лингвистики. Опора на данные психологии, привносящие в представление о работе с информацией понятие субъекта сознания и деятельности, позволит создавать методы ИИ, обладающие функционалом речевого мышления человека. 

Зачем моделировать сознание и нельзя ли обойтись без этого? Как справедливо замечает американский психолог Дж. Джейнс \cite{Jaynes1986}, <<сознание это не вся психика, оно не обязательно для чувствования или восприятия, оно --- не копия опыта, не обязательно для обучения, не обязательно даже для мышления и умозаключения, и имеет только произвольное и фиктивное местоположение>>. Воспользуемся предложенным Дж.Джейнсом перечнем  задач, в решении которых сознание может не принимать участия, чтобы понять в каких случаях в работах по ИИ легко можно обойтись без обращения к моделированию функций сознания, а в каких такое обращение следует считать необходимым. 

<<Все разнообразие воспринимаемых свойств --- например, размер, яркость, цвет, форма, которые наша нервная система сохраняет в широком диапазоне окружающих изменений света, расстояния, угла зрения, или даже нашего движения, при котором объекты сохраняют свое положение, называемое константой расположения (location constancy) --- все это делается без какой-либо помощи со стороны интроспективного сознания.  То же и с другим широким классом активности, которую можно назвать преоптивной  (preoptive), то есть то, как мы сидим, ходим, передвигаемся. Все эти действия делаются без осознания>>. Как можно видеть, традиционные задачи робототехники неслучайно не требуют моделирования субъекта, обладающего сознанием --- сенсоры и манипуляторы легко воспроизводят внешний рисунок физической активности человека, сознание для решения таких задач не требуется и человеку. Что выделять в качестве объекта наблюдения, что планировать сделать сейчас, а что отложить на потом --- вот для этого уже нужно сознание.

Далее, <<то, что сознание не копирует опыт, может быть продемонстрировано очень легко, <например>, …изучая воспоминания которые у нас есть, и замечая, что они не структурированы так, как мы их переживаем. Например, думая о том, как вы последний раз плавали. Большинство людей, вместо того, чтобы думать о сложном визуальном, температурном, проприоцептивном, дыхательном опыте, каким он был, склонны видеть себя плывущим с другой точки зрения --- вероятно, с верхней точки. То есть это то, чего они, конечно, никогда не испытывали>>. Задачи накопления данных, их хранения и воспроизведения, требуя порой от разработчиков изощрённости и остроумных решений, никак не связаны сами по себе с моделированием представлений человека. Принять решение запомнить нечто, выбрать для себя принцип структурирования информации --- так, чтобы и запоминать и легко было, и вспоминать потом безошибочно --- вот задача для механизма осознавания.

<<Обучение двигательным навыкам, судя по всему, также происходит без участия сознания. … Более сложный тип обучения --- это инструментальное обучение, или оперантное обуславливание, или мы могли бы сказать, что это обучение решению проблем. Это старая психологическая проблема, называемая обучением без осознания (awareness)>>. Как известно, методы машинного обучения позволяют проводить автоматическое обучение интеллектуальной системы быстро и эффективно, в случае, если заранее известно, что учиться --- нужно. Но принимать решение о применении этих методов пока может только человек.

<<Вюрцбургская школа безобразного мышления … после серии экспериментальных   работ пришла к таким концепциям, как установка и детерминирующая тенденция. <Они> похожи на инструкции, передаваемые нервной системе, что, при существовании материала для работы, дает результат в виде ответа автоматически, без какого-либо сознательного мышления или умозаключения. Сознание изучает проблему и подготавливает ее --- процесс, который может привести к внезапному появлению решения как бы ниоткуда>>. Таким образом, и в сфере мышления сознание требуется только на определённых стадиях процесса.

Наконец, <<думать о нашем сознании, как о находящемся внутри головы, очень естественно, но произвольно>>. Материальным субстратом человеческой психики в целом и сознания в частности является мозг, однако законы психического несводимы к законам физиологии мозга. 

Главной функцией сознающего субъекта в ИИ  должно, с нашей точки зрения, стать целеполагание, тогда как все другие методы ИИ, воспроизводящие эффекты восприятия, запоминания, обучения и умозаключения,  могут быть использованы при выполнении построенного сознанием плана деятельности. Сделаем здесь предварительное замечание: те <<данные>>, с которыми будут работать традиционные методы ИИ, будут по необходимости отличаться от тех, с которыми эти методы имеют дело сейчас --- сознание оперирует знаками, имеющими сложную структуру (о чём речь будет идти дальше) и потому <<отдавать приказы>>  модулям автоматической переработки оно сможет только, если <<вход>> в сферу автоматизмов будет также иметь знаковую природу. В теоретическом плане это будет соответствовать центральному положению культурно-исторического подхода о надстраивании высших психических функций над натуральными психическими функциями. 

Что же позволяет делать  сознание и ради чего мы хотели бы научиться моделировать некоторые его функции? Сознание опирается на знаковое опосредование, что позволяет: 
\begin{enumerate}
	\item осуществлять пробы во <<внутреннем плане>> с сохранением обратимости действий; 
	\item искать решение новых задач, не имеющих алгоритма решения;
	\item опираться не на индивидуальный опыт, а на культурный, не ограниченный ни по широте тематики, ни по уровню обобщения; 
	\item нерелеватную информацию не игнорировать как шум, а отражать в виде пока не актуализированного знания.
\end{enumerate}

Есть и другие преимущества в обладании сознанием, но нам пока достаточно указать и на эти. 
