\begingroup
\sectionb{Заключение}

В~современном русскоязычном научном дискурсе термин "<картина мира"> служит
целям номинации различных по содержанию и функциям понятий. Метафорические
возможности, заложенные в словосочетании "<картина мира">, реализуются
преимущественно в трех направлениях: 1)~картина мира как результат
познавательной деятельности научного сообщества, основанной на исторически
и дисциплинарно обусловленных принципах научного познания, демонстрирующий,
таким образом, зависимость от форм и средств познавательной практики и задающий
ее программу, правила и критерии оценки; 2)~картина мира как сложно
организованный фрагмент реальности, существующий независимо от действий
субъекта познания и являющийся предметом его познавательной деятельности
прежде всего с точки зрения своего строения; 3)~картина мира как ментальная
структура, аккумулирующая опыт взаимодействия с реальностью индивидуального или
группового субъекта и участвующая в организации его поведения. Показано, что
в русскоязычном научном дискурсе в настоящее время наблюдается тенденция
к использованию первого из названных аспектов в естественнонаучной,
методологической и научно"=учебной литературе, второго~--- в публикациях
лингвистов и культурологов, третьего~--- в работах лингвистов, психологов
и педагогов. Разграничение областей применения различных понятий, называемых
с помощью многозначного выражения "<картина мира"> (которое в силу своей
многозначности не может с полным основанием считаться термином) позволяет
ввести  в его употребление  "<правила игры">и в перспективе устранить
имеющийся терминологический хаос\hbox{}.

Теоретическими основаниями нашей работы в области моделирования картины мира
были выбраны: в области психологии~--- культурно"=исторический подход,
в частности теория деятельности, в области искусственного интеллекта~---
представления, развиваемые в прикладной семиотике. Анализ нейрофизиологических
работ позволил обнаружить модели, близкие по смыслу тем представлениям о роли
знака в организации знаний и поведения человека, которые развиты в школах
Выготского и Поспелова. Возникновение высших психических функций, таких как
произвольное внимание, категориальное восприятие, вербальная память и речевое
мышление, связывается с существованием или синтезом в процессе коммуникации
специальных информационных структур, содержащих три различных по происхождению
вида информации. Во-первых, информации, поступающей из внешней среды,
категоризованной в соответствии с классифицирующими структурами языка;
во"=вторых, информации, извлекаемой из памяти, организованной на основе
культурно"=исторического опыта; в-третьих, информации, приходящей из центров
мотивации, оформленной в представления о человеческих потребностях. Связывание
таких компонент в единое целое обеспечивается их именованием; оно же
обеспечивает устойчивость возникающих структур. Такие информационные структуры
были названы нами знаками ввиду некоторого их сходства с аналогичными
структурами, изучаемыми в семиотике. Множество знаков, формируемых субъектом
в процессе деятельности и коммуникации, образует его знаковую картину мира,
отражающую его представления о внешней среде, о себе и о других субъектах
совместной де\-я\-тель\-ности.

Опора на понятие семантической сети позволила провести более подробный
психологический анализ функционирования знака. Введено представление о трех
типах картины мира, различающихся тем, какая сторона деятельности составляет
основу познавательных гипотез. Поскольку любая деятельность имеет для субъекта некий
индивидуальный смысл, значение в жизни микро/макро социума
и объективно"=вещное пространственно"=временное содержание, то и отражение
деятельности в форме установок предполагает формирование субъектом трех типов
гипотез. Смысловая "<проекция"> деятельности на "<экран"> картины мира дает
аффективно насыщенный сюжет, главным героем которого является субъект
деятельности. Значение деятельности и значение отдельных действий и операций
проецируются в индивидуальное сознание в форме представлений о ситуациях
взаимодействия и ролях. Вещная, объектная сторона деятельности отражается
в форме концепта, который задается предметом, выделяе\-мым этим понятием из
объекта, и методом, с помощью которого эта процедура экстрагирования предмета
может быть осуществлена. В~гетерогенной картине мира современного человека
фиксация гипотез о смысле означает доминирование в описании реальности
мифологических сюжетов, гипотез о значениях и ролевых взаимодействиях~---
доминирование сценарного описания, гипотез о предмете и методе его
распознавания в объекте~--- доминирование рациональных, в том числе научных,
описаний. С~точки зрения содержания картины мира ее разновидности можно
представить как расположенные на шкале от всеобщего и аффективного
к уникальному и рациональному. Мифологическая картина мира позволяет человеку
соотнести себя с миром общечеловеческих переживаний и действий; житейская~---
с комплексом намерений, поступков и оценок, характерных для группы;
рациональная~--- с собственной точкой зрения на интересующие человека
предметы. Соответственно целеполагание и планирование можно в каждой
конкретной ситуации осуществлять по"=разному, начиная поиск в одной системе
описания (для интеллектуального агента~--- на одной семантической сети)
и продолжая его в двух других\hbox{}.

Было предложено описание знаковой картины мира на синтаксическом, семантическом
и структурном уровнях. На синтаксическом уровне были введены основные
компоненты знака и базовые семейства отношений на их множестве. Рассмотрены три
типа семантических сетей и базовые операции на этих сетях: операции обобщения,
замыкания по значениям и агглютинации смыслов. На семантическом уровне каждая
компонента знака была описана с помощью средств искусственного интеллекта.
Рассмотрены итеративные процедуры работы образной компоненты знака
и образования нового знака. На структурном уровне были интерпретированы некоторые
современные нейрофизиологические данные и предложена специальная математическая
структура~--- каузальная матрица, введено понятие каузальной сети, в которой
реализуются основные отношения и операции на множестве знаков. Приведены
примеры применения знакового подхода, который даже на начальном этапе
своего развития оказывается по\-лезным.

\endgroup
