\begingroup
\sectionb{Введение}
\vspace*{-1.5ex}
\epigr{Мысль не выражается в слове,\\ но совершается в нем.
\au{Л.\,С.~Вы\-готский}}

\medbreak
Картина мира~--- понятие, широко использующееся в гуманитарных науках,
но пока не привлекавшее внимания специалистов по искусственному интеллекту.
Во много это связано с тем, что в ИИ есть направление, получившее название
"<представление знаний">, которое, казалось бы исчерпывает тематику моделирования
структур и средств "<упаковки"> знаний.  Однако обращение к идеям, развиваемым
в гуманитаристике, в частности, в отечественной психологии, в отношении организации
знаний, может иметь серьёзные последствия для искусственного интеллекта. 

Одной из особенностей  работ в области представления знаний является то,
что в соответствующих методах и средствах отсутствует
способ представления субъекта деятельности~--- субъект деятельности не включен
в систему представления знаний, так же как он не включен в систему логических аксиом или иных
математических знаний. Объективность (или постулирование таковой)~--- главное
требование к знаниям в естественных и точных науках. Заметим, однако, что
в начале \rim{XX}\;века в физическую картину мира благодаря, главным образом, работам
А.~Эйнштейна и Э.~Шрёдингера было включено понятие наблюдателя. В~частности,
в квантовой механике состояние частицы описывается суперпозицией двух
состояний (например, спин направлен вверх и спин направлен вниз), т.\,е.
частица находится одновременно и в первом, и во втором состоянии. Но когда некто
проводит измерение спина, то частица из чистого квантового состояния принимает
одно определенное. Иначе говоря, наблюдатель, наблюдая квантовую систему, тем
самым меняет ее со\-стояние.

Говоря о представлении знаний в искусственном интеллекте и основанных на нем
моделях окружающей действительности (моделях мира, как принято говорить
в искусственном интеллекте), следует признать, что отсутствие в модели мира
субъекта деятельности существенно ограничивает возможности как самих моделей,
так и основанных на них интеллектуальных систем. В~частности, невозможно не
только решить, но и поставить ряд задач, в первую очередь, целеполагания и  динамического
распределения работ в коалициях действующих агентов; невозможно описать такие
психические функции, как рефлексия и самооценка, требующие явного
учета факта существования субъекта де\-я\-тель\-ности. Более того, и сами когнитивные функции,~---
восприятие, память, мышление~--- моделируются в искусственном интеллекте без учeта того,
что у человека они существенным образом зависят от того, что их продукты осознаются
человеком и оказываются встроенными в то, что называется картиной мира.

Однако, надо понять, каким образом возможно реализовать это намерение учесть факт
существования субъекта деятельности в формализме представления знаний
в интеллектуальных си\-стемах.

Один из возможных подходов был предложен в работах по прикладной семиотике,
начатых в 90-е годы Д.\,А.~Поспеловым. Работы эти были прерваны, но в последние
годы к ним удалось вернуться и продвинуться в представлениях о том, какой
аппарат позволяет учесть в моделях искусственного интеллекта многоплановость
человеческих знаний. Как утверждают психологи, именно использование понятия
знака, лежащего в основе семиотики (Пирс, Фреге, Витгенштейн), в первую очередь
в форме опоры восприятия, мышления и памяти на естественный язык, составляет
суть сознания, которое является своеобразной сценической площадкой для
представления еще несуществующего, но необходимого предмета, состояния или
ситуации. Такое представление мы, вслед за психологами, будем называть целью,
а операции на знаках, приводящие к формированию знака"--цели,~--- це\-ле\-по\-ла\-ганием.

В~задаче моделирования психических функций, использующих естественный язык, мы
обратились к культурно"=историческому подходу Л.\,С.~Выготского и созданным
в рамках этого подхода теории деятельности А.\,Н.~Леонтьева и теории
локализации высших психических функций А.\,Р.~Лурии. Развиваемые в школе
Выготского"--Леонтьева"--Лурии представления о знаковой природе сознания
позволяют, с одной стороны, привлекать к моделированию психических функций
аппарат искусственного интеллекта, с другой~--- сверять результаты, получаемые
при математическом моделировании знаково"=опосредованной деятельности,
с данными ней\-ро\-фи\-зио\-логии.

Для работ в этой области искусственного интеллекта особое значение имеет
утверждение Л.\,С.~Выготского о существовании различных механизмов работы
с информацией: "<Существуют особые законы мышления, они не исчерпываются теми
законами, которые имеются в ощущении. Это значит, что хотя сознание всегда
отражает действительность, но оно отражает действительность не
одним"=единственным способом, а по"=разному. Обобщенный способ отражения
действительности есть, я думаю, специфически человеческий способ мышления">.
Опираю\-щийся на обобщения специфически человеческий способ отражения
действительности~--- это, согласно Выготскому, высшие психические функции:
произвольное внимание, категориальное восприятие, вербальная память, речевое
мышление. В~некотором смысле ИИ повторяет путь развития человеческой психики:
согласно Выготскому, мышление и речь, как психические функции, развиваются
в процессе эволюции независимо друг от друга и лишь в онтогенезе человека, в возрасте
двух лет, происходит их "<встреча"> и возникает особый механизм познания~---
речевое мышление. В~ИИ развивались, в первую очередь, логические методы
в широком смысле этого слова; несколько позже началось развитие методов,
привлекающих лингвистические средства. Опора на данные психологии, привносящие
в представление о работе с информацией понятие субъекта сознания
и деятельности, позволяет расширить семейство методов искусственного
интеллекта, создавая новые методы, феноменологически соответствующие высшим
психическим функциям\hbox{}.

Существует ряд задач, в решении которых сознание и высшие психические функции
могут не принимать участия. Так, традиционные задачи робототехники не требуют
моделирования субъекта, обладающего сознанием,~--- сенсоры и манипуляторы
воспроизводят внешний рисунок физической активности человека; сознание для
решения таких задач не требуется и человеку. Для того же чтобы определять, что
именно выделять в качестве объекта наблюдения, а также планировать, что сделать
сейчас, а что отложить на потом,~--- участие сознания уже необходимо. Также и задачи накопления данных, их хранения
и воспроизведения, требуя порой от разработчиков изощренности и остроумных
решений, никак не связаны сами по себе с моделированием представлений человека.
Принять же решение запомнить нечто, выбрать для себя принцип структурирования
информации~--- так, чтобы и запоминать было легко, и вспоминать потом
безошибочно~--- это уже задача для механизма осознавания. То же можно сказать
и об обучении. Как известно, методы машинного обучения позволяют эффективно
осуществлять обучение интеллектуа\-льной системы. Но принимать решение
о применении этих методов пока может только человек. Наконец, и в сфере
мышления сознание требуется только на определенных стадиях про\-цесса.

Одной из основных функций сознающего субъекта в ИИ должно, с нашей точки
зрения, стать целеполагание, тогда как все другие методы ИИ, воспроизводящие
эффекты восприятия, запоминания, обучения и рассуждений, могут быть
использованы при выполнении построенного сознанием плана деятельности.
Целеполагание, или выдвижение цели, является первой фазой моделирования
целенаправленного поведения. Исследование феномена целенаправленного поведения
входит в число важнейших проблем искусственного интеллекта. Обычно эта задача
рассматривается как задача поиска, имеющая комбинаторный характер, а основные
усилия при ее решении направлены на борьбу с вычислительной сложностью.
Несмотря на то что целеполагание является первой и важнейшей фазой синтеза
целенаправленного поведения, тем не менее, в исследованиях по
искусственному интеллекту оно обычно не рассматривается~--- цель или множество
целей считаются заданными. Связано это, по"=видимому, с ограниченностью
символьного подхода, принятого в искусственном ин\-тел\-лекте.

Итак, для решения этой и иных задач, апеллирующих к функциям сознания, здесь
будет культивироваться использование новых структур данных~--- "<знаковых">,
имеющих более сложную структуру, чем обычно используемые в ИИ символьные.
В~психологическом плане это будет соответствовать центральному положению
культурно"=исторического подхода о надстраивании высших психических функций над
натуральными психическими функ\-циями.

Добавим, что расширение типов данных в искусственном интеллекте благодаря
"<знаковой парадигме"> поз\-волит:
\begin{itemize}
 \item ставить и решать такие задачи, сама постановка которых невозможна
в "<символьной парадигме">;
 \item опираться не на индивидуальный опыт, а на культурно"=исторический, не
ограниченный ни по широте тематики, ни по уровню обобщения;
 \item нерелевантную информацию не игнорировать как шум, а рассматривать как
 не актуализированное пока знание.
\end{itemize}

Структура предлагаемой читателю работы определяется ее междисциплинарным ха\-рак\-тером.

В~первой главе рассматривается существование картины мира как понятия,
опосредующего процессы познания в различных сферах современной науки.
Метафорическое по своему происхождению понятие "<картина мира"> применяется
в научном дискурсе в тех случаях, когда при изложении результатов познания
требуется подчеркнуть качества, коррелирующие со свойствами источника метафоры:
целостность, рамочность, авторство и~т.\,д. В~современной научной литературе
понятие "<картина мира"> демонстрирует такую пластичность, которая, с одной
стороны, обеспечивает ему широкое распространение и претензии на статус
общенаучного, а с другой~--- порождает упреки в недостаточной
концептуализированности. Последнее обстоятельство подразумевает необходимость
при использовании термина "<картина мира"> давать авторское определение его
со\-дер\-жания.

Вторая глава посвящена тем подходам в психологии, нейрофизиологии
и искусственном интеллекте, которые содержат важный для нас взгляд на картину
мира и сознание. В~связи с тем что данная работа осуществлена на стыке
искусственного интеллекта и психологии, основные термины и общее представление
о моделируемых явлениях и процессах приходится подробно обсуждать. В~качестве
базовой психологической теории авторами была выбрана теория деятельности
А.\,Н.~Леонтьева и в целом~--- культурно"=исторический подход
Выготского"--Леонтьева"--Лурии. Существенные для нашей работы положения этого
подхода представлены в первой части второй главы, что позволяет нам далее уже
использовать слова "<сознание">, "<картина мира">, "<знак">, "<образ">,
"<значение">, "<смысл"> как термины, наполненные тем (и~только тем)
содержанием, которое релевантно представлениям о психике, развиваемым
в культурно"=историческом подходе. Во второй части второй главы приведены
некоторые положения теорий двух американских когнитивных психологов, удачно
дополняющие сказанное психологами отечественными. Третья часть этой главы
посвящена изложению тех моделей сознания и познавательных процессов, которые
предложены в нейрофизиологии и которые, на наш взгляд, совместимы с идеями
культурно"=исторического подхода в психологии. Наконец, в четвертой части дана
краткая характеристика прикладной семиотики~--- того направления
в искусственном интеллекте, в котором впервые было уделено должное внимание
проблеме знакового опосредствования знаний че\-ловека.

Третья глава содержит концептуальную модель знака как элемента сознания
и модель знаковой картины мира как средства представления субъективированных
знаний. В~этой главе дана модель знака и введено представление о картине мира
как системе знаков, организованной в виде четырех семантических сетей; предложена
психологическая интерпретация свойств и функций трех из них; описана
феноменология тех типов картины мира, которые возникают при доминантном
положении одной из сетей. Материал, представленный в этой главе, отчасти
является "<одежкой на вырост"> для искусственного интеллекта~--- если
психологическое понимание знака и само представление о трех типах картины мира
уже послужило основой для моделирования (см.~3.1. и~гл.\:4), то многие детали
организации разных типов картины мира (см.~3.4 и 3.5.) и процесса планирования
в них (см.~3.6.), представленные в этой главе, пока еще остаются лишь
концептуальным заделом для искусственного ин\-тел\-лекта. Концептуализация же
представлений о четвертом типе сети~--- о сети на именах знаков~--- оставлено
авторам за рамками данной работы и составит предмет изучения знаковой картины мира
на следующем этапе. 

Четвертая глава посвящена уточнению понятия знака, исследованию семейства
отношений на множестве знаков и операций на этом множестве. Рассматриваются
синтаксический уровень определения знака, семейства отношений и операций на
множестве знаков, операционная и структурная их семантика. Рассмотрены
итеративные процедуры работы образной компоненты знака и образования нового
знака. Предложены алгоритмы целеполагания и синтеза плана по\-ве\-дения.

Приложение содержит иллюстративные примеры применения знакового подхода\hbox{}.

Завершая введение, укажем что гл.\:\ref{chapt:rev_swm} написана
Ю.\,М.~Кузнецовой; гл.\:\ref{chap:bases}~---
Н.\,В.~Чудовой (\ref{sect:cons_in_cult} и \ref{sect:psy_add}),
А.\,И.~Пановым (\ref{sect:neuro} и \ref{sect:semio}); гл.\:\ref{chapt:psy_swm},
параграф \ref{sect:first_def}~--- Н.\,В.~Чудовой, Г.\,С.~Осиповым,
А.\,И.~Пановым, параграфы \ref{sect:swm_class}"~~\ref{sect:swm_exper}~---
Н.\,В.~Чудовой; гл.\:\ref{chap:swm_model}~--- Г.\,С.~Осиповым и А.\,И.~Пановым
(с~участием Ю.\,М.~Кузнецовой в \ref{sect:applications}).

Книга предназначена специалистам в области искусственного интеллекта,
психологии и всем интересующимся проблемами моделирования
человеческого сознания. Может быть использована аспирантами и студентами
старших курсов уни\-вер\-си\-тетов.

\endgroup
